\documentclass[twoside, 11pt]{amsart}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amscd}
\usepackage{mdwlist}

\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{exemple}{Exemple}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\begin{document}
	\begin{exemple}
		Soit $F : Ens_{print} \to Ens$ ($Ens_{print}$ déja défini dans les cours précédents) tel que $F(A) = A$ et $F(B\times{string}) = B$ et que pour tout $f : A \to B\times{string}$, on a $F(f) = p_B\circ{f}$ avec $p_B$ la projection de $B\times{string}$ sur $B$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\node (a) at (0, 0) {$A$};
				\node (b) at (0, -4) {$B\times{string}$};
				\node (e) at (4, 0) {$A$};
				\node (f) at (4, -2) {$B\times{string}$};
				\node (g) at (4, -4) {$B$};

				\draw[->, >=Stealth] (a) --  node[midway, left] {$f$} (b);
				\draw[->, >=Stealth] (a) -- node[above] {$F$} (e);
				\draw[->, >=Stealth] (e) -- node[midway, right] {$f$} (f);
				\draw[->, >=Stealth] (f) -- node[midway, right] {$p_B$} (g);
				\draw[->, >=Stealth] (b) -- node[above] {$F$} (g);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}

	\end{exemple}
	\begin{exemple}
		On peut aussi prendre le foncteur $F : Ens \to Ens$ qui prend un alphabet $A$ de $Ens$ et l'associe à son langage $A^*$ et que pour tout $f : A \to B$ on a: $F_f : A^* \to B^* , \>\>(a_1a_2...a_n) \mapsto (f(a_1)f(a_2)...f(a_n)).$
		\[
			\begin{CD}
			A      @>F>>A^* \>\>(a_1a_2...a_n)\\
			@V{f}VV              @VV{F_f}V\\
			B      @>>F>B^* \>(f(a_1)f(a_2)...f(a_n))
			\end{CD}
		\]\\
	\end{exemple}
%-------------------------- DEFINITION 1-----------------------
	\begin{definition}
		Un foncteur contravariant $F$ d'une catégorie $\mathbb{C}$ dans une catégorie $\mathbb{D}$ est un foncteur convariant de la catégorie opposée $\mathbb{C}^{op}$ dans $\mathbb{D}$. A tout morphisme $f : X \to Y$ de $\mathbb{C}$, il associe donc un morphisme \\$F_f : FY \to FX$ de $\mathbb{D}$, et on a la relation de compatibilité  $F(f\circ{g}) = F(g)\circ{{F}(f)}$.
	\end{definition}
	\begin{exemple}
		$F : Top^{op} \to Ens$ tel que pour tout $X$ de $Top^{op}$, $f(X) = T_X$ ($Ouv(X)$) et pour tout morphisme $f : X \to Y$ de $Top^{op}$, on a $F(f) = f^{-1}$.
	\end{exemple}
	\begin{exemple}
		$F : Vect \to Vect$ le foncteur défini sur la catégorie des espaces vectoriels qui fait associer chaque espace vectoriel $E$ à son dual $E^*$ et fait associer chaque morphisme $f : E \to F$ (application linéaire) à sa transposée $f^* : F^* \to E^*$, $\varphi \mapsto f^{*}(\varphi) = \varphi{\circ{f}}$.
	\end{exemple}
	\begin{exercice}
		Est-ce qu'un foncteur préserve les isomorphismes? les monomorphismes? les épimorphismes?\\\\
		\textit{Correction:} Soit $\mathbb{C}$ et $\mathbb{D}$ deux catégories et $F$ un foncteur entre ces deux catégories. $F$ préserve bien les isomorphismes. Supposons qu'il existe un isomorphisme $f : A\to B$ de $\mathbb{C}$.\\ Il existe donc $f^{-1}: B\to A$ tel que $f\circ{f^{-1}} = id_B$ et $f^{-1}\circ{f} = id_A$. Alors $F(f^{-1})\circ{F(f)} = F(f^{-1}\circ{f}) = F(id_A) = id_{FA}$ et $F(f)\circ{F(f^{-1})} = F(f\circ{f^{-1}}) = F(id_B) = id_{FB}$. Ainsi $F_f$ est lui aussi un isomorphisme de $\mathbb{D}$. Mais parcontre il préserve pas les monomorphismes et les épimorphismes. Pour voir ça on peut prendre un exemple pour le premier cas, deux catégories $\mathbb{C}$ et  $\mathbb{D}$ avec $Obj(\mathbb{C}) = \left\{a,b\right\}$ et $Obj(\mathbb{D}) = \left\{\left\{1\right\}, \left\{1,2\right\}\right\}$ et $F$ un foncteur entre ces 2 catégories défini ainsi (en omettant seulement les flèches idendités) 
	 	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\node (a) at (0, 0) {$a$};
				\node (b) at (0, -2) {$b$};
				\node (f) at (3, -2) {$\left\{1\right\}$};
				\node (e) at (3, 0) {$\left\{1,2\right\}$};

				\draw[->, >=Stealth] (a) -- node[above] {$F_a$} (e);
				\draw[->, >=Stealth, bend right] (a) to node[midway, left] {$f$} (b);
				\draw[->, >=Stealth] (b) -- node[above] {$F_b$} (f);
				\draw[->, >=Stealth, bend left] (e) to node[midway, right] {$F_f$} (f);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		$f$ est clairement un monomorphisme mais parcontre $F_f$ ne l'est pas vu qu'il n'est pas injectif.\\
	\end{exercice}
% --------------------------DEFINITION 2 -----------------------
	\begin{definition}
		Soient $F, G: \mathbb{C} \to \mathbb{D}$ deux foncteurs. Une transformation naturelle de $F$ vers $G$ est une famille $(\varphi_{X})_{X\in{\mathbb{C}}}$ de flèches de $\mathbb{D}$ indexée par les objets de $\mathbb{C}$, telle que \[\varphi_{X}: FX \to GX\] et telle que, pour toute flèche $f: A \to B$ de $\mathbb{C}$, le diagramme suivant commute
		\[
			\begin{CD}
				FX      @>\varphi_{X}>>    GX\\
				@V{F_f}VV              @VV{G_f}V\\
				FY      @>>\varphi_{Y}>    GY
			\end{CD}
		\]
		Les flèches $\varphi_{X}$ sont appelées composantes de la transformation naturelle, et la composition du diagramme ci-dessus est appelée condition de naturalité. On utilise la notation $\varphi : F \Rightarrow G $ pour indiquer que $\varphi$ est une transformation naturelle de $F$ vers $G$. On peut aussi préciser la source et le but de $F$ et $G$ (qui doivent forcément coincider) : \[ \varphi : F \Rightarrow G : \mathbb{C} \to \mathbb{D} \]
	\\
	\end{definition}

% --------------------------DEFINITION 3-----------------------
	\begin{definition}
		Soient $\mathbb{C}$ et $\mathbb{D}$ deux catégories, on dénote par $[\mathbb{C},\mathbb{D}]$ la catégorie définie ainsi:
		\begin{itemize*}
			\item les objets sont les foncteurs $\mathbb{C} \to \mathbb{D}$;
			\item Les flèches $F \to G$ sont les transformations naturelles $F \Rightarrow G$;
			\item Si $\phi : F \Rightarrow G$ et $\varphi : G \Rightarrow H$, leur composition $\varphi{\circ{\phi}} : F \Rightarrow H$ est définie composante par composante : \[			      (\varphi{\circ{\phi}})_A =\varphi_{A}\circ{\phi_{A}}\] Cette composition est bien associative ($(\varphi{\circ{\phi}})_A\circ{\sigma_A} = \varphi_{A}\circ{\phi_A}\circ{\sigma_A} = \varphi_A\circ{(\phi{\circ{\sigma}})_A}$) et que, pour tout foncteur $F$, la famille $id_{FA}$ est une transformation naturelle $F \Rightarrow F$, qui est l'identité pour cette composition.		
		\end{itemize*}
	\end{definition}
	\begin{exercice}
		Soit ${\mathbb{C}}$ une catégorie localement petite et $A \in{\mathbb{C}}$, on appele $Hom(\_,A)$, le foncteur contravariant de la catégorie $\mathbb{C}$ dans $Ens$ qui associe tout $X$ de $\mathbb{C}$ à $Hom_{\mathbb{C}}(X,A)$ et associe tout $f : X \to Y$ de $\mathbb{C}$ à\\ $f^{*}_X$ : $Hom_{\mathbb{C}}(Y,A) \to Hom_{\mathbb{C}}(X,A)$,  $g \mapsto g\circ{f}$.\\
		Et on appele aussi $Hom(A,\_)$, le foncteur convariant de la catégorie $\mathbb{C}$ dans $Ens$ qui associe tout $X$ de  $\mathbb{C}$ à $Hom_{\mathbb{C}}(A,X)$  et tout $f : X \to Y$ de $\mathbb{C}$ à\\ $f_{*}^X$ : $Hom_{\mathbb{C}}(A,X) \to Hom_{\mathbb{C}}(A,Y)$,  $g \mapsto f\circ{g}$.\\
		1. Est-ce qu'on a un foncteur $\mathbb{C} \to [\mathbb{C}^{op},Ens]$ ?\\
		2. Est-ce que $Hom_{\mathbb{C}}(\_,A) \Rightarrow Hom_{\mathbb{C}}(\_,B) := \left\{ Hom_{\mathbb{C}}(X,A) \stackrel{f_{*}^X}{\longrightarrow} Hom_{\mathbb{C}}(X,B) \right\}_{X \in{\mathbb{C}}}$ est une transformation naturelle ?
	\end{exercice}
\end{document} 
